**Distribución de portal**

El objetivo es mantener algo similar a una distribución de drupal con un portal adaptado a las necesidades de IU pero que permita luego la posterior evolución independiente de cada portal. Es decir, partimos de una lantilla común que luego personalizamos para cada organización.
Para ello tenemos los siguientes proyectos:
- drupal-docker: Este proyecto contine la configuración de contenedores docker necesaria para arrancar un drupal con una base de datos y un frontal web. https://gitlab.com/iuportal/drupal-docker
- drupal: Este proyecto contiene una instalación de drupal con una serie de módulos, plantillas y configuraciones que conforman un portal base de IU. https://gitlab.com/iuportal/drupal
- iudrupal: Imagen docker de un ubuntu alpine con una serie de instalaciones y configuraciones para activar determinadas funcionalidades de drupal. https://hub.docker.com/repository/docker/infernial/iudrupal

El objetivo es instalar siguendo las instrucciones del siguiente apartado una instancia de portal base de drupal y, a partir de ese momento, separar el desarrollo en un proyecto propio en el que todo se actualice únicamente subiendo a git el fichero composer.json, los módulos y themes custom y los json de configuración del directorio sync. El resto de ficheros ya no se mantienen en git sino que en cada actualización los gestiona composer.

Imagen de la plantilla drupal: https://gitlab.com/iuportal/drupal/-/raw/master/themes/custom/madrid/screenshot.png

**Instrucciones de instalación**

Clonamos el entorno de contenedores docker
```
git clone git@gitlab.com:iuportal/drupal-docker.git miportal
cd miportal
```

Clonamos el proyecto de drupal genérico y creamos la carpeta database para el volumen de base de datos:

```
mkdir database
git clone git@gitlab.com:iuportal/drupal.git
```


Renombramos el fichero env.sample como .env y completamos las propiedades de nuestro proyecto concreto de portal:
```
PROJECT_NAME=[prefijo del proyecto]
PROJECT_BASE_URL=[URL del portal]
DB_NAME=[Nombre de la base de datos]
DB_USER=[Usuario de la base de datos]
DB_PASSWORD=[Passwor de la base de datos]
DB_ROOT_PASSWORD=[Password de root de la base de datos]
```

Renombramos el fichero drupal/sites/default/settings.php.sample como settings.php y modificamos el settings para añadir el dominio y los parámetros de base de datos de nuestro proyecto de portal
```
$databases['default']['default'] = array (
  'database' => '[nombre]',
  'username' => '[username]',
  'password' => '[la password que sea]',
  'prefix' => '',
  'host' => 'mysql',
  'port' => '3306',
  'namespace' => 'Drupal\\Core\\Database\\Driver\\mysql',
  'driver' => 'mysql',
);
$settings['trusted_host_patterns'] = [
  '^subdominio\dominio\.org$',
  '^.+\.subdominio\.dominio\.org$',
];
```

Arrancamos los contenedores. 

`docker-compose up -d`

Al arrancar los contenedores se cargará automáticamente el script de base de datos de la carpeta backup con la configuración de base de datos del portal genérico drupal. 

Tras arrancar, entraremos en el contenedor de drupal y asignaremos al directorio files y subdirectorios el usuario www-data como propietario y limpiaremos caché.

```
docker exec -it [prefijo_proyecto]_drup sh
/opt/drupal/web # cd web
/opt/drupal/web # chown -R www-data:www-data files
/opt/drupal/web # vendor/drush/drush/drush cr
```

**Mantenimiento del portal específico**

1. Borramos la carpeta .git para desconectar este proyecto del proyecto de distribución.
`rm -rf .git`


2. Configuramos el .gitignore con las siguientes líneas:
```
# Ignore directories generated by Composer
/drush/contrib/
/vendor/
core/
modules/contrib/
themes/contrib/
profiles/contrib/
libraries/

# Ignore sensitive information
sites/*/settings.php
settings.php

# Ignore Drupal's file directory
/web/*/files/
/web/*/tmp/

# Ignore configuration files that may contain sensitive information.
sites/*/services*.yml

# Ignore paths that contain user-generated content.
files
private
/nbproject
sites/default/behat.yml
sites/all/translations/*
.sass-cache
.directory

#OS X files.
.DS_STORE
.Ds_Store
.DS_Store

#phpStorm
.idea

#Database
*.mysql
*.sql

#Sublime editor
*.sublime-project
*.sublime-workspace

#Drush make
*.make

#NPM
node_modules/
nbproject/private/

# Hash salt files
secrets/*

# Ignore reports folder
reports

# Ignore behat folder
files/behat/*

# Ignore docker- compose override.
docker-compose.override.yml
```
De este modo han quedado excluidos del control de versiones todos los directorios y ficheros de producto (vendor) y contribuidos y sólo mantenemos en control de versiones los siguientes elementos:
- Los módulos y temas custom que implementamos nosotros
- El listado de módulos contribuidos con versiones que estamos usando que se encuentran en el fichero composer.json
- La configuración de la base de datos con nuestras configuraciones convenientemente exportada en ficheros yml en el directorio de sync

3. [local] Creamos un nuevo proyecto git y subimos el código y exportamos la configuración con las siguientes instrucciones.
```
git init
git remote add origin git@gitlab.com:[grupo]/[nuevo_repo].git
```
Si es necesario, podemos eliminar el remote

`git remote rm origin`

Si ya hemos creado un readme tendremos que hacer un pull mezcalndo las dos historias

`git pull origin master --allow-unrelated-histories`

4. [local] Primera sincronización (archivos .yml)
Antes de ponernos a trabajar con el nuevo proyecto tenemos que realizar una primera exportación para fijar la configuración, para que todos los archivos instalados por defecto se copien al directorio de la configuración principal, estará configurado en el setttings.php

```
drush cex
git add .
git commit -m "Primera actualización"
git push origin master
```
OJO: Hay que configurar el configignore

5. [local] Trabajando con ramas

6. [server] Despliegue y sincronización en el servidor
Para desplegar en el servidor lanzamos los siguientes comandos:
```
git pull --ff-only
composer install --no-dev
drush cim
drush updb -y
drush cr
```
que realizan las siguientes tareas:
- Descarga de la última versión del código en la rama master. Se descargan un composer.json, las carpetas custom y nueva configuración en ficheros yml
- Instala o actualiza los módulos en composer.json (con el pull es posible que haya bajado una nueva versión de composer.json)
- Importa la configuración de los ficheros yml en la base de datos
- Actualiza los cambios en la base de datos originados en los hook update de los módulos.
- Limpia la caché.

**TODO**

Para lanzar los contenedores con una configuración general y otra de desarrollo:

`docker-compose -f docker-compose.yml -f dev-docker-compose.yml up`

Tareas pendientes:
- [ ] El cambio de propietario del directorio files se podría hacer en el arranque del contenedor
- [ ] Actualizar la imagen iudrupal para que se pueda invocar drush directamente (actualizar PATH)
- [ ] Explicar las instalaciones que se han realizado en la imagen de ubuntu para drupal.
- [ ] Explicar las instalaciones y configuraciones que se han utilizado en la platilla de drupal
- [ ] Explicar cómo se inicia el mantenimiento de un portal concreto.
- [ ] Explicar qué instrucciones de mantenimiento hay que hacer para exportar la configuración y subirla al git del proyecto específico y que instrucciones para desplegar con composer install para actualizar todos los módulos declarados en composer.json e importar la configuración.
- [ ] Explicar las alternativas de base de datos, volumen local, volumen gestionado por docker internamente o instancia externa y común a varios portales o aplicaciones.

- [ ] El theme corporativo debería estar en un submódulo. Esto podría aplicar a otros módulos custom:
Maintaining Custom Drupal Modules & Themes

There’s two ways to do this. If you have a module that is specific to this site, then you can keep all of the code within the same Git repo and maintain it here. Think about this though because many times modules can serve multiple “sites within the same company, or end up getting open-sourced which is always an awesome thing to do. Themes are more likely to be site specific but the same warning applies.

For modules and themes that are not site specific, instead of maintaining the code within this repo, you’d likely keep them in their own repository and add them as a submodule to your Drupal site.

If you do that, whenever you checkout your Drupal 8 site’s repository, you’ll want to run the following commands to make sure your custom modules get checked out as well:

```
git submodule sync
git submodule update --init
```


To update them, you’d cd into their directories and then run the normal git pull or git checkout <tagname>. Then, back up to the root of this repository and commit your changes.


- [ ] Ejecutar comandos tras el inicio de los contenedores:

Hooks are a great way to perform tasks before or after DDEV starts. There are tasks that need to happen in specific sequence and hooks allow us to do just that. So what's the differnce between custom commands and hooks? Technically hooks can be considered custom commands, but the difference is that they are executed automatically before or after DDEV starts, whereas custom commands are ran on demand at any time. DDEV needs to be running if custom commands are intended to run in containers. Back to hooks, Let's build a post-start hook.

Hooks can be ran as pre-start, post-start, and after-db-import. Also, hooks can be executed inside containers and/or the host machine. In our case all the tasks we outlined above will be ran after DDEV starts and most of them in Docker's containers.

    Open .ddev/config.yaml and add the following code at the bottom of the file. There may already be a hooks section in your file. Be sure indentation in the file is correct.

```
    hooks:
      post-start:
        - composer: install
        - exec: /var/www/html/db/import-db.sh
        - exec: drush updb -y
        - exec: drush cim -y
        - exec-host: cp -rf web/sites/example.development.services.yml web/sites/development.services.yml
        - exec-host: cp -rf web/assets/images/* web/sites/default/files/images/
        - exec: drush cr
        - exec-host: ddev launch /user
```

    post-start: indicates tasks declared will run after DDEV container's have started. We want the web and db containers available before running any of the tasks.
    composer: install will download all dependencies found in composer.json (Drupal core, modules, drush and others).
    exec: /var/www/html/db/import-db.sh is a custom script which imports a custom database file (provided in this project). We will go over this script shortly. Importing a custom database builds the Drupal site without having to install Drupal as long as Drupal's codebase exists.
    exec: drush cim -y, exec: drush updb -y, and exec: drush cr, are basic drush commands.
    exec-host: cp -rf web/sites/example.development.services.yml web/sites/development.services.yml will create a new development.services.yml. This is needed because when Drupal is setup, development.services.yml is overridden and since we are using custom configuration in that file to enable twig debugging, we need to restore the configuration by replacing the file with a copy of our own.
    exec-host: cp -rf web/assets/images/* web/sites/default/files/images/ copies a collection of images used in the demo content added to the site.
    Finally, exec-host: ddev launch /user will open a fully configured Drupal website in the browser.

Login to Drupal: Username: admin, password: admin
Import database script

Now let's write the script to import the database we are using in the hook above.

    In your project's root, create a new directory called db

    In the new directory create a new file called import-db.sh and add the following code:

```
    #!/bin/bash
    # Use a table that should exist in your database.
    if ! mysql -e 'SELECT * FROM node__field_hero;' db 2>/dev/null; then
    echo 'Importing the database'
    # Provide path to custom database.
    gzip -dc /var/www/html/db/drupaltraining.sql.gz | mysql db
    fi
```


    This is again another bash script which performs a database import but only if the database is empty or clean. We do this by checking if one of the tables we expect in the database exists (node__field_hero). If it does, the database is not imported, but if it doesn't it will import the database. This table can be any table you know it should exist.
    Notice the script calls for a database file named drupaltraining.sql.gz. This means the database file shold exist inside the db directory alongside the import-db.sh script. This database file was created/exported after Drupal was configured with all training required infrastructure and settings.

```
    Make the script executable
    chmod +x db/import-db.sh
```

- [ ] Con docker attach fuen3_php puedo arrancar en background y luego atacharme a la salida de un contenedor
- [ ] Borrar todos los volumenes que no están en uso:
`docker volume prune`
